\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

\title{\Huge Bitácora 1\\ \Large Análisis de la relación entre el uso de redes sociales y el rendimiento académico en estudiantes}
\author{Katia Moreno Aspiroz C6A060\\
Jeremy Garcia Solano C33171}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
\subsection{Contexto}
El uso de redes sociales forma parte del día a día de la mayoría de estudiantes. Plataformas como TikTok, Instragram o WhatsApp ocupan un tiempo significativo a lo largo día, incluso en momentos dedicados al estudio o a pausas durante el mismo.
\\
En este contexto, resulta interesante analizar si existe una relación entre el tiempo dedicado a las redes sociales y el rendimiento académico, ya que es razonable pensar que estos hábitos pueden influir en la concentración, y en consecuencia, en los resultados académicos.

\subsection{Motivación}
La motivación de este proyecto surge de una situación que se observa con frecuencia en el entorno universitario. Es habitual ver a estudiantes utilizando redes sociales en pausas entre clases, en la biblioteca mientras intentan concentrarse o durante las propias clases. 

Se trata de un comportamiento común, pero del que rara vez se habla en términos de datos. Por ello, resulta interesante comprobar si realmente existe una relación entre estos hábitos y el rendimiento académico, así como analizar hasta qué punto dicha relación puede medirse.

\subsection{Audiencia}
Esta semana, le diría a un profesor universitario que este proyecto pretende estudiar si el tiempo que los estudiantes dedican a las redes sociales puede estar influyendo en su rendimiento académico.
\\
La idea es que, a partir de los resultados, se pueda valorar si tiene sentido fomentar entornos de clase y de estudio sin presencia de redes sociales, donde se favorezca la concentración y donde se aproveche mejor el tiempo.

\subsection{Posicionamiento}
Nuestro equipo es adecuado para este estudio porque forma parte del entorno universitario y convive de forma directa con el uso diario de redes sociales. Esta cercanía nos permite observar de primera mano cómo pueden influir estos hábitos en el día a día de los distintos estudiantes.
\\
Además, contamos con distintas perspectivas dentro de nuestro entorno cercano, lo que nos facilita contrastar opiniones, plantear diferentes enfoques dentro del trabajo y reflexionar sobre cómo medir esta posible relación. Todo esto aporta una visión más completa del problema.

\section{Idea}
\subsection{Definición}
La idea de este proyecto es analizar, a partir de datos, la posible relación entre el uso diario de redes sociales y el rendimiento académico en estudiantes, utilizando un conjunto de datos obtenido a partir de sus respuestas.

\subsection{Conceptualización}
Para trabajar mejor la idea del proyecto, conviene dejar claros algunos conceptos básicos y qué entendemos por cada uno de ellos dentro de este contexto.
\\
Por un lado, se entiende por uso de redes sociales el tiempo diario medido en minutos u horas que un estudiante dedica a plataformas como TikTok, Instagram, WhatsApp u otras similares. 
Por rendimiento académico se entiende a la evolución del aprendizaje de un estudiante, de acuerdo a una rúbrica de evaluación, que normalmente se mide en calificaciones obtenidas o en promedio de ellas.
\\
Por otro lado, cuando hablamos de relación entre ambas variables, no se puede afirmar directamente que una implique la otra. El uso de redes sociales y las calificaciones siempre van a coexistir en la vida de los estudiantes, lo que se busca es comprobar si existe algún tipo de asociación, por ejemplo, si un mayor tiempo en redes sociales se relaciona con un menor promedio académico.

\subsection{Identificación de tensiones}
A la hora de plantear el proyecto, aparecen distintas dificultades que es importante tener en cuenta antes de realizar el análisis.
\\
En primer lugar, resulta complicado medir esta relación con precisión, ya que el rendimiento académico no depende únicamente del uso de las redes sociales. Existen muchos factores que pueden influir, como por ejemplo la situación personal de cada estudiante, sus hábitos de estudio o sus propias capacidades, lo que hace difícil aislar el efecto de solamente una variable.
\\
Por otro lado, tno todos los estudiantes utilizan las redes sociales de la misma forma. Mientras que algunos hacen uso principalmente de ocio,otros la utilizan como herramienta de aprendizaje, por ejemplo a través de videos explicativos o contenido educativo. Esto hace que el tiempo en redes sociales no siempre represente una pérdida de tiempo, sino que en algunos casos puede formar parte del propio tiempo y proceso de estudio.
\\
Por último, también existen casos de estudiantes que mantienen un buen rendimiento académico a pesar de dedicar mucho tiempo en redes sociales, ya sea por sus propias capacidades o por situaciones particulares. Esto introduce variabilidad en los resultados y dificulta obtener una relación clara entre ambas variables.

\subsection{Reformulación en modo pregunta}
\subsubsection{Preguntas propuestas}
A partir de la idea inicial, se plantean las siguientes preguntas:
\begin{itemize}
    \item ¿Existe alguna relación entre el tiempo de uso de redes sociales y el rendimiento                   académico en estudiantes?
    \item ¿Cómo influye el tiempo dedicado a redes sociales en el promedio académico de los                   estudiantes?
    \item ¿Afecta el tiempo de uso de redes sociales de la misma forma a todos los estudiantes?
    \item ¿Deberían limitarse las redes sociales en el entorno educativo para mejorar el                      rendimiento académico?
\end{itemize}

\subsubsection{Argumentación de las preguntas}
A continuación, se analiza cada una de las preguntas propuestas, valorando su relevancia, sus posibles limitaciones y su relación con el contexto del trabajo.
\\
\\
\textbf{¿Existe alguna relación entre el tiempo de uso de redes sociales y el rendimiento académico en estudiantes?}

\begin{description}

\item[\textbf{Contraargumentos}]
\item[\textbf{Lógica}] Aquí hablamos blabla
\item[\textbf{Ética}] Aquí blabla
\item[\textbf{Emocional}] Aquí blabla

\item[\textbf{Argumentos}]
\item[\textbf{Lógica}] Aquí hablamos blabla
\item[\textbf{Ética}] Aquí blabla
\item[\textbf{Emocional}] Aquí blabla
\item[\textbf{Concluya}] Aquí blabla

\end{decription}


\subsubsection{Pregunta seleccionada}
\subsubsection{Justificación del descarte}

\section{Datos y argumentación}
\subsection{Fuente de información}
Para este proyecto se utiliza una base de datos obtenida del sitio web Kaggle, la cual según su autor, fue elaborada para elaborar una tesis de pregrado titulada "The Impact of Social Media on Academic and Personal Well-being: A Data-Driven Approach".
\subsection{Contexto temporal y espacial}
Los datos recolectados en la base de datos, incluye principalmente estudiantes de la  "Metropolitan University", y otras comunidades educativas que no se especifican en la descripción de la base de datos.
\subsection{Población y muestra}
La Población la cual se estudia son los estudiantes universitarios de diferentes comuninades académicas.
La muestra corresponde a las 404 lineas que están presentes en el la base de datos, donde cada linea representa a un estudiante que realizó la encuesta. 
\subsection{Unidad estadística}
Cada estudiante que realizó la encuesta corresponde a la unidad estadística de este estudio.
\subsection{Descripción de variables}
La base de datos contiene un total de 20 variables, las cuales se describen a continuación, detallando su intención dentro de la investigación:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Timestamp (Marca de Tiempo):} Esta es una variable que simplemente marca el momento en el cual la persona encuestada realiza la encuesta. No es un dato de mucha relevancia para el proyecto, ya que no revela información de suma importacia para armar relaciones.
    
    \item \textbf{Age (Edad):} La variable Age nos muestra la edad de cada individuo, lo cual es un dato sumamente importante para la investigación porque nos permite identificar, a grandes rasgos, la etapa de la vida en que se encuentra dicha persona.
    
    \item \textbf{Gender (Género):} Permite identificar el género de cada persona, masculino o femenino, esto para poder comparar comportamientos entre ambos grupos.
    
    \item \textbf{Residence.Area (Zona de residencia):} La zona de residencia (rural o urbano) puede ser un factor clave en como se comportan los estudiantes, esto por diferentes motivos como lo es la forma en la que se vive, ya que no tienen la misma forma de vivir el día a día.
    
    \item \textbf{Education.Level (Nivel Educativo):} En esta columna se nos muestra el nivel educativo de cada individuo que realizó la encuesta, dicha información es util para comparar comportamientos entre los distintos grupos academicos registrados en la base de datos.
    
    \item \textbf{Socioeconomic.status..Parent.s.education.level. (Nivel socioeconómico de los padres):} Esta variable nos indica el nivel socioeconomico de los padres de cada estudiante, nos indica un dato importante para la elaboración del trabajo ya que puede indicar el acceso a diferentes medios de entretenimiento/distracción que tiene cada estudiante.
    
    \item \textbf{Study.time..In.Hours.(Tiempo de estudio en horas):} Indica la cantidad de horas que le dedica cada estudiante a estudiar, para este proyecto es fundamental este dato ya que nos da la oporunidad de comparar el tiempo dedicado al uso de dispositivos móviles, contra el tiempo que es dedicado al estudio.
    
    \item \textbf{Attendance.rate..In.Percentile.(Porcentaje de asistencia):} Acá los estudiantes indican de forma porcentual, su asistencia a clases. Este indicador nos da una idea del compromiso académico que tiene el estudiante, el cual puede estar altamente relacionado con el rendimiento que tenga dicho estudiante.
    
    \item \textbf{Social.Media.Platform(Red Social):} Esta variable nos muestra cual es la 
    red social en la cual los estudiantes invierten la mayor parte de su tiempo, con esta variable podriamos establecer alguna relación, positiva o negativa, entre el uso de alguna red social y el rendimiento académico.
    
    \item \textbf{Time.spent.in.social.media..hours.(Tiempo estimado gastado en redes sociales):} Variable que muestra cuanto tiempo estima el estudiante que gasta en las redes sociales en horas. Esto es un dato importante en nuestro proyecto ya que podemos relacionar el tiempo que gastan los estudiantes, y como se ve esto reflejado en su desempeño estudiantil.
    
    \item \textbf{Most.time.spent.in.a.day(Momento del día en el que más usa las redes):} Esta columna nos indica en que momento (mañana, tarde o noche) utilizan las redes sociales con mayor frecuencia.
    
    \item \textbf{Physical.activity..30.min..(Actividad Física):} Como no hay que dejar de lado la parte física, en esta variable, se le preguntó a los estudiantes si mantienen una actividad fisica de al menos treinta minutos. Para el actual proyecto, puede ser interante analizar el comportamiento de las personas que, tal vez no usan tantas redes sociales e invierten mayor tiempo en actividades físicas, en sus estudios.
    
    \item \textbf{Withdrawal.symptoms..Side.effects.of.not.using.social.media.(Síntomas por el no uso de redes sociales):} Este indicador nos da información que nos habla sobre la dependencia de los estudiantes si se les restringe el uso de las redes sociales. Problemas como la ansiedad se pueden ver reflejados directamente en el rendimiento de los estudiantes, lo cual sería interesante de analizar en el proyecto.
    
    \item \textbf{Sleep.Disturbance.on.Sleep.Quality(Transtornos del sueño):} Esta columna de la base de datos nos muestra si la persona encuestada tiene algún transtorno de sueño a causa del uso de redes sociales. Debido a que el descanso es beneficioso para la salud en general, en especifico para la actividad cerebral, este punto puede revelar información importante sobre el comportamiento de los distintos estudiantes.
    
    \item \textbf{Mood.Modification.Scale(Cambio en estado de ánimo):} Mide si el estudiante utiliza las redes sociales como una herramienta para escapar de problemas o mejorar su estado de ánimo.
    
    \item \textbf{Anxiety.Scale(Escala de ansiedad):} En una escala del uno al cinco, se le consulta al estudiante a que niveles de ansiedad se enfrenta en el día a día. Aunque sea algo un poco subjetivo, es lo que siente el estudiante, puede revelar el estado emocional en el que se encuentra el estudiante.
    
    \item \textbf{Depression.Scale(Escala de Depresión):} Presenta el nivel de depresión, que según el estudiante tiene. La salud mental es un factor clave en el rendimiento academico de una persona, lo cual nos puede dar informacion relevante a la hora de formar relaciones con otras variables.
    
    \item \textbf{Self.esteem.Scale(Nivel de persepción propia):} Nos indica que tan buena, o mala impresión, tiene la persona estudiante de si misma. Similarmente a la variable de depresión, esta variable está relacionada con la salud mental del estudiante.
    
    \item \textbf{Last.Academic.Result..GPA.CGPA.(Resultados académicos):} Esta variable es fundamental para el proyecto, ya que es la forma en la cual se va a medir el rendimiento de los estudiantes. Con esta variable se pueden armar diferentes relaciones con las otras variables, y así poder determinar el objetivo del proyecto.
    
    \item \textbf{Social.Media.Distraction.During.Academic.Activities(Distracción con Redes sociales):} Se le consulta al estudiante, con que frecuencia (del uno al cinco), se distraen con las redes sociales mientras realizan actividades académicas. 
\end{enumerate}

\end{document}
